# Sahara Analytics: Proposition de Services pour les Banques Mauritaniennes

## Résumé Exécutif

Sahara Analytics propose des solutions technologiques de pointe pour optimiser la gestion du risque de crédit et améliorer les opérations financières des banques mauritaniennes. Ce document présente des propositions sur mesure pour la Banque Populaire de Mauritanie (BPM) et la Générale de Banque de Mauritanie (GBM).

## I. Proposition pour la Banque Populaire de Mauritanie (BPM)

### A. Analyse des Besoins de la BPM

La BPM offre une gamme variée de produits financiers :
- **Particuliers** : Prêts à la consommation, financement immobilier, cartes bancaires
- **Professionnels** : Comptes professionnels, crédits, services bancaires en ligne (BPM Online)
- **Entreprises** : Financements d'investissement (Mourabaha, Ijara), financement du besoin en fonds de roulement

### B. Solutions Proposées

1. **Évaluation du Risque de Crédit basée sur l'IA**
   - Analyse des données structurées et non structurées des clients
   - Modèles de scoring adaptés aux produits spécifiques de la BPM

2. **Détection de Fraude en Temps Réel**
   - Surveillance continue des transactions
   - Alertes instantanées pour les activités suspectes

3. **Plateforme de Gestion du Risque de Crédit**
   - Interface centralisée pour l'ensemble du cycle de vie du crédit
   - Tableaux de bord personnalisés pour différents niveaux de gestion

4. **Automatisation des Processus**
   - Numérisation et analyse automatique des documents
   - Workflows automatisés pour les approbations de crédit

### C. Bénéfices pour la BPM

- Réduction des pertes sur créances
- Amélioration de l'efficacité opérationnelle
- Expérience client améliorée
- Prise de décision proactive

## II. Proposition pour la Générale de Banque de Mauritanie (GBM)

### A. Analyse des Besoins de la GBM

La GBM se concentre sur le financement des entreprises :
- **Financement de l'investissement** : Prêts classiques, financement de la productivité, matériel, immobilier, crédit-bail
- **Financement de l'exploitation** : Facilités de caisse, financement de stock, campagne, escompte commercial, engagement de signature, préfinancement

### B. Solutions Proposées

1. **Analyse Automatisée des Documents**
   - Extraction intelligente des données financières clés
   - Vérification automatique de la cohérence des informations

2. **Modélisation Avancée du Risque de Crédit**
   - Modèles de scoring spécifiques pour chaque type de financement
   - Intégration de données macro-économiques pour une évaluation contextuelle

3. **Surveillance du Portefeuille en Temps Réel**
   - Monitoring continu de la santé financière des emprunteurs
   - Système d'alerte précoce pour les signes de détresse financière

4. **Outil de Simulation de Scénarios**
   - Modélisation de l'impact de divers scénarios économiques
   - Recommandations pour l'ajustement des stratégies de crédit

### C. Bénéfices pour la GBM

- Réduction significative des pertes sur créances
- Optimisation de l'efficacité opérationnelle
- Amélioration de la satisfaction client
- Renforcement de la conformité réglementaire

## III. Plan de Mise en Œuvre

1. **Phase de Découverte** (1-2 semaines)
   - Réunions approfondies avec les équipes de la BPM et de la GBM
   - Analyse détaillée des processus actuels et des défis spécifiques

2. **Conception de la Solution** (3-4 semaines)
   - Élaboration d'une architecture technique adaptée
   - Définition des indicateurs de performance clés (KPI)

3. **Développement et Personnalisation** (8-12 semaines)
   - Adaptation des modèles d'IA aux données spécifiques de chaque banque
   - Développement d'interfaces utilisateur sur mesure

4. **Phase de Test** (2-3 semaines)
   - Tests approfondis avec des données réelles
   - Ajustements basés sur les retours des utilisateurs

5. **Déploiement Progressif** (4-6 semaines)
   - Mise en œuvre par phases, en commençant par des départements pilotes
   - Formation intensive des utilisateurs

6. **Support et Optimisation Continue**
   - Support technique 24/7
   - Mises à jour régulières basées sur les performances et les retours

## IV. Investissement et Retour sur Investissement

- **Investissement Initial** : À déterminer en fonction de l'ampleur du déploiement
- **ROI Estimé** : 
  - Réduction des pertes sur créances : 15-25% la première année
  - Amélioration de l'efficacité opérationnelle : 20-30%
  - Augmentation des revenus grâce à une meilleure évaluation des risques : 10-15%

## V. Conclusion

Sahara Analytics est idéalement positionné pour aider la BPM et la GBM à transformer leur gestion du risque de crédit. Nos solutions sur mesure permettront non seulement d'optimiser les opérations, mais aussi de renforcer la position concurrentielle de ces institutions sur le marché bancaire mauritanien.

## Prochaines Étapes

1. Présentation détaillée de cette proposition aux équipes dirigeantes de la BPM et de la GBM
2. Organisation de sessions de découverte approfondies avec les équipes opérationnelles
3. Élaboration d'un plan de projet détaillé et d'un calendrier de mise en œuvre